《On Body and Soul / 夢鹿情謎 / 肉與靈 / Testről és lélekről》

1
浪漫死。
好有詩意。
男女主都好Charm。

男主係成熟、穩重、有情緒、又相對內斂、事業有成，又有輕微幼稚既人。
男主初見女主，已經俾女主迷倒？

女主，Autism？有種冷既氣質。
做事嚴謹。吸引。

佢玩玩具去角色扮演，去講返佢對過去現實情境中既人心所想，表現到種佢既敏銳。

2
情節，同夢，夢中相見，係好浪漫既FF，喺現實應該無咩可能發生？
呢點好有詩意。
就係，in general套戲係現實，用夢中相見呢個超現實既現象，串起成套戲既骨幹。
好有美感。

然後，故事中既角色都臣服於呢個超現實既現象。

3
女主，聽音樂嗰幕好Touching。愛情既acoustic既音樂同歌詞打動到佢。
佢表面一邊目無表情，一邊個context又好令人知，佢被感動。

到嘗試自殺嗰幕，用鎚打破玻璃；
玻璃既碎法，應該係女主一般唔會接受既亂？
甚至女主唔用刀，而要用鎚打破玻璃，係暗示：
佢要借打破玻璃去發洩種傷心？

之後由傾電話到結尾，一路既Happy ending，女主種輕微既Odd，都好吸引。

4
夢拉近兩人，到兩人喺現實實現靈慾一致，夢就消失。
夢似係過場既工具？
點解兩人一開始會有一樣既夢？係由兩人相識前已有，定正正係由兩人對望嗰一刻開始落下種子？

1

《夢鹿情謎》（匈牙利語：Testről és lélekről）是一部2017年的匈牙利電影，由伊爾蒂蔻·恩伊達執導，本片獲選為第67屆柏林影展正式競賽片，並獲得金熊獎。

劇情：
在匈牙利，一間牛隻屠宰場裡，內向的安德烈在裡頭擔任財務總監，瑪莉亞是新來的肉類檢測員，有自閉症並有驚人的記憶力。某天，因公司有人偷取牛隻交配劑，警方請心理學家一起調查是誰偷取，而心理學家開始個別訪問全公司的所有員工，然而訪問的過程中安德烈和瑪莉亞發現彼此竟然做了相同的夢境，並在每晚的夢中相遇。
兩人在現實中，有了很多的交往和接觸，但瑪莉亞在現實中有人際交往的障礙，變得在愛情中發展困難。瑪莉亞透過兒童心理醫師尋求意見並實行，最後兩人在現實中都有了真正的連結。

2

安怡迪·伊迪高（匈牙利語：Enyedi Ildikó，1955年11月15日－），匈牙利女導演和編劇，至今執導了九部影片。
1989年作品 Az én XX. századom 獲得康城影展金攝影機獎。[1]1992年她擔任第42屆柏林影展評審[2]。1994年作品《魔幻獵人》入選第51屆威尼斯影展主競賽片[3]。2007年擔任第29屆莫斯科影展評審[4]。
2017年電影《夢鹿情緣》獲得第67屆柏林影展金熊獎[5]。

3

人們活在這世上，總是不停在尋找著自己的靈魂伴侶，倘若尋久了、倦了、乏了，便會退而求其次，只要兩個人有那麼一點點愛意，床上性事也能滿足彼此，那麼就在一起吧。例如一匹千里馬，或許終其一生都等不到懂牠的伯樂，有多少人苦尋多年直至躺進棺材，也許連個影子都看不到，但假設，今天當真被你找到了屬於自己的靈魂伴侶，正當以為你們就會這樣順理成章在一起時，卻發現除了靈魂以外，其他條件似乎都無法配合，生活習慣、性格、語言、肉體等等都成了關卡阻礙，你們是會選擇就這樣放棄？還是願意為了對方改變自己？

《夢鹿情謎》題材相當有趣，通常都是「先肉後靈」，導演卻選擇「先靈後肉」，用倒過來的方式去描述男女的相互試探與配合，此外也透過「交配粉」的失竊，去做出兩種不同伴侶關係的反差對比，就像我上面所講的，要找到靈魂伴侶是有難度的，許多人只要滿足肉體上的條件即可，不過相信也是有不少人連肉體都找不到「尬意的」，原因當然百百種，可能是眼光高，可能是相處久了膩了，像是電影中偷走交配粉的那名男職員，其妻子似乎到處和屠宰場男員工發生關係，連剛進來不久的桑多都和其有一腿，他想用交配粉的目的其實滿明顯的，應是想讓妻子和他維持基本的肉體關係，如果靈魂伴侶不是彼此，至少肉體上要是「在一起」的，是吧？

4
《夢鹿情謎》：殘忍與含蓄並存的神秘童話

先承認這是我光看片介就被迷惑的電影，訂票前躊躇了一下、太新的片我會怕，（最近的兩部都二十年以上。）但《On Body and Soul》太多關於這半年來我生活的元素。有些朋友應該未看先猜就會中幾個：鹿、夢、匈牙利、孤獨blabla。一邊聽一邊想學匈牙利語了啦，從第一次想到交換學生就想去東歐，我真的很容易莫名對一個地方著迷耶哈哈。

這是一部色調冰冷的電影，畫面簡潔（很、美！），角色的情緒內斂和起伏大。少少的敘事方式傳達了很多想法，故事是神秘朦朧有點童話的，有影評說是東歐電影的調性。殘忍與含蓄並存，要理解之間的反差必須用細膩來串連。（有的地方寫保護級，這是限制級吧……小朋友會心靈創傷。）最後cast跑上來的時候，我自己的強烈感受是，它在講「從夢境到現實」的愛。這個世界上像是信任、夢、或悲傷，他們都很容易被否定，需要花很多心力來證明。（只因為他們抽象。）

5
溫柔凝視靈魂與肉身，《夢鹿情謎》導演以影像譜寫奇幻戀曲

《夢鹿情謎》，是匈牙利女導演Ildikó Enyedi，睽違18年再度執導的劇情長片。於2017年推出，即奪得柏林影展最高榮譽的金熊獎，並代表匈牙利角逐奧斯卡最佳外語片。
被問及為何選擇通往死亡的屠宰場，作為這個愛情故事的背景舞台，導演Ildikó Enyedi表示：「我想述說一個，能夠開啟人們心靈的愛情故事。我同時期盼人們能因為敞開心扉，而看見那些存在我們的文化體制內，被刻意隱藏或壓抑的事物——『殘酷』便是其中之一，無論是針對動物、還是針對人類。」

當導演Ildikó Enyedi，初次與《夢鹿情謎》的攝影指導Màté Herbai見面時，只給了他一個拍攝的參考指引，即香港導演王家衛的電影作品《花樣年華》。但Ildikó Enyedi也強調，她想要的不是視覺上的模仿，而是希望捕捉那種潛藏在生活表象之下，隱隱沸騰的激情、危險、與渴望。
「我們在討論每個場景時，都會思考有哪些重要內容，必須透過構圖或光線來傳達，而非倚賴台詞。」導演Ildikó Enyedi說，Màté Herbai的感受十分敏感和精準，他確切知道每件事物背後蘊含的意義，並明白該如何清晰地表現。
而在影像的安排組合上，導演Ildikó Enyedi亦較少採用長鏡頭，更多是藉著精準的剪接來建構敘事。導演Ildikó Enyedi說：「意圖應該像詩一般準確，你不能更動一字一句、或者遺漏某些東西，否則整體結構都會崩潰。這樣的準確性是我想達到的目標。」

6
電影速寫│夢鹿情謎（2017）

對於肉體結合的執著達成了，然後呢？兩人的關係有更親密嗎？
瑪麗亞跟安德烈在靈魂與肉體上都有了親密的接觸，但聯繫兩人之間的夢消失後，這兩個人對彼此的認識卻才剛開始。

如果我們把靈魂跟肉體的親密當成是更靠近愛的指標，拼命地、執著地想要達成目標，這樣算是愛嗎？如果這樣不是愛，那愛到底是什麼？我們又要如何去證明？

Laura Marling的歌聲第一次出現，是女主角到CD店裡透過情歌嘗試體會愛情的萌芽；第二次出現，是女主角躺在浴缸裡自殺，表現愛情的死去。第三次作為片尾曲出現，帶著這些疑問逼近，要人不禁沉默。

我想睇類似既電影，而網頁recommend：

Polytechnique (2009)
Miss Violence (2013)
Rosetta (1999)
Loveless (2017)
Two Days, One Night (2014)
Capernaum (2018)

The Angel and the Woman (1977)
Love and Death in the Garden of the Gods (1972)

———

有無人都鍾意On Body and Soul…而你鍾意既其他電影係咩？